\chapter*{Zusammenfassung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Zusammenfassung}

\begin{otherlanguage}{ngerman}
Kristallsedimentation in viskosen magmatischen Fluiden ist ein fundamentaler
geodynamischer Prozess, der die chemische Differentiation und innere Struktur
von Magmareservoirs steuert. Die numerisch exakte Simulation von
Mehrkristall-Sedimentation erfordert die gleichzeitige Auflösung mikroskopischer
Grenzschichten um einzelne Kristalle und weitreichender hydrodynamischer
Wechselwirkungen über das gesamte Strömungsgebiet. Dieser multiskalige
Charakter, kombiniert mit dem nahezu quadratischen Skalierungsverhalten der
Interaktionskosten mit der Partikelzahl, macht systematische Parameterstudien
mit klassischen Solvern rechnerisch kaum durchführbar.

Diese Masterarbeit untersucht, ob datengetriebene Surrogatmodelle
Hochpräzisions-Stokes-Solver für die Strömungsfeldvorhersage in
Mehrkristall-Sedimentationsszenarien effektiv ersetzen können. Zwei neuronale
Netzarchitekturen werden auf identischen Daten und Evaluationsmetriken
systematisch verglichen: das U-Net, ein Encoder-Decoder-Modell mit
Skip-Connections zur Extraktion räumlich hierarchischer Merkmale, und der
Fourier Neural Operator (FNO), der im Spektralbereich operiert und pro Schicht
ein globales rezeptives Feld besitzt. Beide Modelle werden darauf trainiert, die
Stromfunktion~$\psi$ aus einer fünfkanaligen geometrischen Eingabekodierung
vorherzusagen, bestehend aus einer Kristallmaske, einem Signed-Distance-Feld,
dem Radius des nächstgelegenen Kristalls sowie normierten Raumkoordinaten. Die
Vorhersage von~$\psi$ statt direkter Geschwindigkeitskomponenten erzwingt
Inkompressibilität per Konstruktion und eliminiert so eine häufige Quelle
systematischer Verletzungen physikalischer Nebenbedingungen in rein
datengetriebenen Strömungssurrogaten.

Trainingsdaten werden mit dem geodynamischen Finite-Differenzen-Code
\textsc{LaMEM} generiert und liefern stationäre inkompressible Stokes-Lösungen
für Konfigurationen mit $1$ bis $N_{\max}$ zufällig platzierten starren
kreisförmigen Kristallen auf einem festen $256 \times 256$-Gitter. Vier
Experimente werden durchgeführt, um die Architekturleistung und die
Out-of-Distribution-Generalisierung (OOD) zu vergleichen. Im Einzelkristall-Basisexperiment
(Experiment~1) erreicht der FNO mittlere relative $L_2$-Fehler von
$1{,}6$--$2{,}5\%$ auf~$\psi$, verglichen mit $5{,}5$--$6{,}5\%$ für das
U-Net, bei gleichzeitig stabilerer Trainingsdynamik. In
Mehrkristall-Konfigurationen (Experimente~2 und~3, trainiert auf bis zu
$N_{\max} = 10$ bzw.\ $25$ Kristalle) erzielt der FNO Fehler von $4$--$9\%$
innerhalb der Trainingsverteilung und behält damit einen etwa drei- bis vierfachen
Vorteil gegenüber dem U-Net ($17$--$30\%$). Die OOD-Generalisierung verbessert
sich deutlich, wenn die Trainingsverteilung verbreitert wird, was die Hypothese
bestätigt, dass die Breite der Trainingsverteilung der entscheidende Faktor für
den Generalisierungsbereich ist. Experiment~4 zeigt eine Umkehrung der
Architekturrangfolge bei der Kristallgrößen-Generalisierung: Für Kristalle, die
größer als die Trainingsverteilung sind, degradiert der FNO stark
($71{,}3 \pm 4{,}8\%$ auf~$\psi$), während das U-Net wesentlich niedrigere
Fehler aufweist ($44{,}9 \pm 8{,}2\%$)—zurückzuführen auf die feste
Spektralabschneidung des FNO bei $k_{\max} = 16$ Fourier-Moden. Ein auf variablen Radien
trainierter FNO mit drei diskreten Kristallgrößen reduziert diese Degradation
durch explizite Größenkonditionierung über den Radiuseingangskanal auf
$10{,}4\%$ und zeigt damit, dass die spektrale Einschränkung ohne
Architekturänderungen überwunden werden kann.

Aus~$\psi$ abgeleitete Geschwindigkeitsfelder erweisen sich
konsistent als schwieriger zu reproduzieren als die Stromfunktion selbst, da
numerische Differentiation hochfrequente Residuen im vorhergesagten~$\psi$
verstärkt und so den Geschwindigkeitsfehler überproportional erhöht. Die
Stromfunktions-Repräsentation garantiert exakte Inkompressibilität für alle
Vorhersagen, bestätigt durch Divergenz-RMS-Werte in der Größenordnung von
$10^{-26}$.

Der kontrollierte Vergleich der U-Net- und FNO-Architekturen auf diesem Benchmark
quantifiziert den Zielkonflikt zwischen räumlich lokaler Multiskalenverarbeitung
und globaler Spektraldarstellung für die Surrogatmodellierung elliptischer
Stokes-Strömungen mit mehreren Einschlüssen. Die Ergebnisse liefern praktische
Richtlinien für Eingabekodierung, Ausgaberepräsentation und Architekturwahl in
geophysikalischen Sedimentationsanwendungen.
\end{otherlanguage}
