% -------------------------------------------------------
% Eidesstattliche Erklärung (unnummeriert)
% -------------------------------------------------------

\chapter*{Eidesstattliche Erklärung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Eidesstattliche Erklärung}

\noindent Hiermit erkläre ich,

\medskip\noindent
dass ich die vorliegende Arbeit selbstständig verfasst und keine anderen als die angegebenen
Quellen und Hilfsmittel (dazu zählen auch KI-basierte Anwendungen oder Werkzeuge*) benutzt
habe. Sämtliche wörtlichen oder sinngemäßen Übernahmen und Zitate sind kenntlich gemacht
und nachgewiesen. Ich versichere, dass ich keine Hilfsmittel verwendet habe, deren Nutzung
die Prüferin oder der Prüfer explizit ausgeschlossen hat.

\medskip\noindent
KI-basierte Anwendungen und Werkzeuge wurden in Absprache mit dem Betreuer / der Betreuerin
eingesetzt. Im Anhang „Nutzung KI-Tools" habe ich die verwendeten KI-Tools dokumentiert.

\medskip\noindent
Mit Abgabe der vorliegenden Leistung übernehme ich die Verantwortung für das eingereichte
Gesamtprodukt. Ich verantworte damit auch jegliche KI-generierten Inhalte, die ich in meine
Arbeit übernommen habe. Die Richtigkeit übernommener (KI-generierter) Aussagen und
Inhalte habe ich nach bestem Wissen und Gewissen geprüft.

\medskip\noindent
Ich habe die Arbeit nicht zum Erwerb eines anderen Leistungsnachweises in gleicher oder
ähnlicher Form eingereicht.

\medskip\noindent
Mir ist bekannt, dass ein Verstoß gegen die genannten Punkte prüfungsrechtliche
Konsequenzen hat und insbesondere dazu führen kann, dass die Studien- und Prüfungsleistung
als mit „nicht bestanden" bewertet wird. Die Einschreibung kann für bis zu zwei Jahre
widerrufen werden, wenn Studierende zweimal oder häufiger bei Prüfungsleistungen täuschen
(§ 69 Abs. 4 und 5 HochSchG).

\vspace{1.5cm}

\noindent
\begin{tabular}{@{}p{7cm}p{7cm}@{}}
    \rule{6cm}{0.5pt} & \rule{6cm}{0.5pt} \\
    Ort, Datum & Unterschrift \\
\end{tabular}

\vspace{1.5cm}
